粵語常用粵語常用人口大跌10% 學童不諳粵語趨勢惡化 立法會議員促重視

本報訊】直選議員蘇嘉豪提出書面質詢，要求政府採取措施全力維護、傳承及弘揚粵語教學和文化，遏止越來越多學童不諳粵語的趨勢繼續惡化，並研究將粵語納入非物質文化遺產清單。

質詢內容如下：粵語文化博大精深、源遠流長，絕對值得我們代代相傳和發揚光大。

粵語是古代漢語的活化石，其呈現的語言現象具極高學術價値，許多讀音、詞彙和語法均延續了中古漢語的精髓，也保留了古入聲韻尾，故以粵語朗誦詩詞往往更押韻、悅耳、鏗鏘，奠定傳承唐宋音韻詞匯的歷史地位。

靈活、豐富、傳神、生動、親切、過癮的粵語，也是許多人認識、學習、熱愛嶺南文化和港澳文化的重要載體。目前由中國南方、東南亞以至歐美國家，全球有超過8500萬粵語人口。包括在澳門，粵語屬於社會主流的母語和共同生活語言，特區政府有必要採取更積極措施傳承並加以宏揚。

然而，根據本澳人口普查資料，回歸前以粵語為日常用語的人口連年增加，回歸後不久便開始一直減少：2016年常用粵語人口佔80.1%（註5），比2001年的87.9%下跌將近一成；其中，2016年3至19歲常用粵語人口佔87%，對比2001年的94.1%，跌幅相若。

2017年，教青局宣稱要提高以普通話教授中文科（「普教中」）的覆蓋率，一石激起千層浪。雖然當局其後澄清絕無強制學校推行「普教中」，又指中、小學中文科《基本學力要求》均重視粵語及繁體字的掌握與應用；不過，至今未見當局透過具體的師資培訓、課程設計等，全力維護和加強粵語教學。

如同葡文和英文，鼓勵學生學習普通話旨在增強多一種語言競爭力；但必須強調的是，不應混淆語言學習和語文學習，從而大舉滲透以普通話教授中文等不同科目，企圖借此取代粵語地位。況且，參考實施「普教中」多年的香港，當地政府過往的追蹤研究報告已表明，沒有明顯證據證明「普教中」有助促進中文學習，反而可能造成學習障礙。

隨著移民人口增加、粵教政策缺位，近年越來越多學童不諳粵語的趨勢有惡化跡象，許多家長為之擔憂。長遠而言，粵語逐步褪色甚至消亡並非完全不可能，「保粵」訴求也非杞人憂天。

香港早在2014年已將粵語納入首份非物質文化遺產清單，作為保護的基礎；但在澳門，儘管政府已根據《文化遺產保護法》將粵劇和南音說唱列入《非物質文化遺產名錄》，但作為此兩項非物質文化遺產的語言媒介，同時更是珍貴的本土語言，粵語的法定文化地位至今尚未被確立。

為此，現行使《基本法》和《議事規則》之監察的權力，提出書面質詢如下，要求特區政府逐點作出清晰、客觀、貼切的書面答覆。

一、粵語一向都是澳門人主流的母語及共同生活語言，繁體中文則是澳門的法定用字。教青局曾表明中、小學中文科《基本學力要求》均重視粵語及繁體字的掌握與應用。為了達致「保粵保繁」的目標，請問政府：如何投放更多資源以提升粵教師資、增加粵語課程，並保障母語為粵語的教師的事業發展權益，全力維護粵語教學？

二、普查數據顯示，常用粵語人口比例持續下跌，青少年及幼童情況尤其必須正視。現時部分學校陸續利用普通話教授中文等不同科目，甚至不准學生在校內講粵語，許多家長對此感到相當擔憂。請問政府：目前有多少比例學校維持實施成效較好的「粵教中」（以粵語教授中文科）；在鼓勵學生學好普通話的同時，有何具體措施遏止越來越多學童不諳粵語的趨勢繼續惡化？

三、在澳門，歷經世代的相傳、互動和創造，粵語無疑孕育了大多數居民的身份認同感；作為口頭傳統和表現形式，粵語也是傳承澳門非物質文化遺產粵劇和南音說唱的語言媒介。請問政府：會否研究按照《文化遺產保護法》，將粵語納入非物質文化遺產清單以至《名錄》，讓珍貴的本土語言得以延續和宏揚？

班撈鬆想滅粵語好耐

澳門狗一早講緊蝗語啦

將來

好多廣州人已被普通話影響發音

廣州KOL:學校唔俾講粵語

忠誠的反對派既強烈反對下
粵語一定會被毁滅
因為呢班人講既都只係做樣
根本中共劇本就係要滅粵語
只會變成第二個新疆西藏

澳門人冇資格用港語

而家有D 10後既細路明明父母都係本地香港人
但係佢地既母語已經係用普通話....

有d低賤學校要學生喺學生傾計都用普通話

粵語是粵語

粵語不是古漢語

佢哋係戲子，唔係議員

同泛民一鳩樣

推

蘇嘉豪 系 民選 定 中共委任

珠海市澳門區丶路氹區

英國佬都唔滅你粵語，容許並存
你所為血癑於水嘅炎蝗子孫就日日想消滅你本土文化
當年班大中華膠要切腹未？

冇喇冇喇

以後只有外國華僑懂得說粵語

push

皇民化運動

司徒老………師

而家香港好多小學生圍內係講刨冬瓜。
相信係新移民子女。

外國華僑識粵語／廣東話比率都大幅下降
因為好多華僑覺得識英文／蝗話就可以
事實上，唔少本地家長都有呢種諗法
仲以小朋友好少講廣東話為榮

好多大中膠會覺得統一語言,寫簡體字,拆古蹟起高樓大廈係好事,代表先進,進步

推普機

司徒華直頭係香港推普機始祖

閩南話同吳語仲似古漢語啦
粵語連清濁之分、介音都冇埋，學人爭做古漢語正統，
其實根本冇必要爭。

認同

雖然你係五毛 不過我認同

死老，萬世鞭屍

篇文講澳門英咩國佬

笑還笑
澳門人唔講粵語
作為香港人冇人會覺得係好事

8500萬人粵語

以少講廣東話為榮就由以前英文主導嗰陣已經存在
但而家最大鑊係多埋煲冬瓜出嚟蠶食
套用黃子華某段說話嘅大意
香港人當日有全面向英國佬轉軚嘅能力
就唔懷疑有全面向大陸佬轉軚嘅可能
根本係同一種思考方式
只係個對象唔同
而現實都證明咗
歡場無真愛你愛又話你沈船

佢先係港本位出發
只不過激左D 係你班傻鳩當全世界都係你朋友

契弟民族

消滅共產黨，粵語先可以永續

支那賤畜滿腦大一統思想，就係要乜柒都一樣先高興

保衞粵語唔係因為咩博大精深，而係因為粵語係我嘅一部分，係我自細講嘅語言。
下一代都要講粵語，否則仲點做我下一代？

廣東話係全中國最有型的方言
香港人講嘢不溜都咁型 所以共匪成日踩香港人

邊間

真係好多中學生對話不停講傻逼傻逼
超難頂

10 年劇情咁

會唔會有一日最多人講廣東話嘅地方係....英國

CLS

屠殺文化

係撚依家幼稚園，小學開2種語言班主導 一隻普通話，一隻英語... 廣東話佢望你在屋企教... 出街班細路成口普通話溝通 講咩正視姐都入哂學校

香港玩完=粵語玩完，人唔夠多冇人會理，加上呢個政府，大家等大陸人普通話做特首吹屎眼

我見過有啲小學雞係黃絲都講普通話
但成班喺公園用普通話屌政府